# Подготовка

## Почему Python

Основная проблема, которую решает этот язык программирования (ЯП), — сложность
кода. Это не значит, что Python является "детским" языком, он остается очень
мощным инструментом. Но у него простой и понятный синтаксис. Сама архитектура
языка хорошо продумана. У питона огромное community и множество готовых решений
типовых задач. Умелый питонист может быстро написать красивую и читаемую
программу, однако за все приходится платить: питон считают довольно медленным
ЯП. Отчасти это так: на Python не делают AAA-игры, тут лидер C++. Однако задачи,
где не нужно выжимать максимум из "железа" компьютера, отлично решаются на
Python! Код будет намного короче и понятнее, чем на C++.

Хочу отметить, что опытные питонисты знают, где именно Python работает
медленно, и умеют обходить эти "узкие места".

И да: Python не самый простой язык в смысле количества доступных инструментов.
Я считаю, что хорошо выучить Python сложнее, чем C. Однако написать рабочую
программу намного проще на Python. Вот думайте.

Я это к тому, что сложности в изучении будут. Но у вас все получится, если не
будете лениться.

## В чем пишут программы

Текст (код) программы хранится в обычном текстовом файле. Значит, создать
программу можно даже в блокноте. Однако на практике так почти никогда не делают,
потому что блокнот предназначен для работы с обычным текстом, в то время как
текст программы может быть сложнее для восприятия. Обычно используют такие
текстовые редакторы, которые могут выделять разным цветом разные участки
программы (подсветить синтаксис). Это позволяет легче ориентироваться в коде.
Такие "умные" редакторы называют редакторами кода (code editor).

![meme](https://sun7-6.userapi.com/impg/jnvoz455BloHwXJiTN0cUnLO1jpBJBWrNiN3WQ/vmW-MaaVQuc.jpg?size=509x588&quality=96&sign=7bc80399eddeca918538143096dd98bc)

Хорошие редакторы кода:
- VS Code
- Sublime Text 4
- Atom

Обычно подсветки синтаксиса мало. Программисты хотят, чтобы их инструмент
помогал им: дописывал за них слова или даже целые алгоритмы! Это все возможно,
но пока не слишком нам нужно. Летчики летают на автопилоте, но прежде они
обязаны научиться управлять самолетом вручную. И программы все еще не заменили
программистов.

## Как запускают программы на языке Python

Когда программа создана, ее хотелось бы запустить.

Для запуска программы на Python нужен так называемый интерпретатор. Это
программа, которая читает нашу программу и выполняет ее. Для запуска программ
на интерпретируемых языках не нужно компилировать исполняемый файл (.exe в
OS MS Windows).

Важно понимать, что Python — это стандарт, набор документов, описывающих, как
нужно выполнять те или иные инструкции языка. Стандартной (эталонной)
реализацией Python является [CPython](https://ru.wikipedia.org/wiki/CPython).
Скачать последнюю версию можно
[на официальном сайте python.org](https://www.python.org/).

При установке обязательно нужно поставить галочку "Add to PATH".

После этого можно запускать программу из консоли командой

```fish
python path/to/file.py
```

Умение использовать консоль является базовым умением для любого пользователя
ПК. Если вы не умеете, очень рекомендую научиться. Это несложно. Это полезно.
Это не входит в курс.

## IDE

Отлично! Мы можем писать код в редакторе кода и запускать через интерпретатор!

Часть программистов считает, что больше ничего и не нужно, часть хочет
использовать более мощные инструменты.

IDE (Integrated Development Environment) — интегрированная среда разработки, то
есть программа, которая содержит и редактор кода и возможности по запуску
программ (например, пытается найти интерпретатор и, если него нет, предлагает
установить). Кроме того, IDE обычно включают в себя много других полезных
инструментов, которые могут быть нужны профессионалам.

Какие IDE я бы мог посоветовать? Есть, конечно, фанаты, которые могут захотеть
со мной поспорить, но "факт — самая упрямая в мире вещь"...
Лучшая IDE для Python на 2021-2022 год — PyCharm Professional Edition.
Для бесплатного/учебного использования есть только Community Edition.
Скачать можно [тут](https://www.jetbrains.com/pycharm/download/).

Я очень не рекомендую начинать с IDE, чтобы понимать, как *на самом деле* все
работает. Используя IDE на начальном этапе, вы не только не упростите себе
жизнь, но и попадете в рабство иллюзий, что без IDE ничего нельзя сделать.

Кроме того, настройка IDE будет сейчас лишним процессом.

Поэтому я бы рекомендовал вам установить VS Code + CPython и запускать все из
консоли.

## Альтернатива

Хотя на начальном этапе нет необходимости все это устанавливать, достаточно
просто открыть
[Online интерпретатор на replit](https://replit.com/languages/python3).
И сразу писать код!
